\documentclass[english,dsc,numbers]{coppe}
% qualificacao - dscexam
% tese - dsc

\usepackage[english]{babel}

\usepackage{natbib}

\usepackage{amsmath,amssymb, amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[caption=false]{subfig}
%\usepackage{ifthen}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{colortbl}
\usepackage[algoruled,lined,boxed]{algorithm2e}
\usepackage{lineno,setspace}
\usepackage{eqparbox}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{braket}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{comment}
\usepackage{float}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{lscape}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{footnote} %para notas de rodape em tabelas
%\usepackage{cite}
%\usepackage{subfigure}

%\usepackage{caption}    
%\usepackage{subcaption} 

\usepackage{makeidx} % sugestão... caso você queira fazer um índice

\newtheorem{theorem}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{example}[theorem]{Exemplo}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjectura}
\newtheorem{observation}[theorem]{Observa\c{c}\~ao}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposi\c{c}\~ao}
\newtheorem{fac}[theorem]{Fato}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corol\'ario}
\newtheorem{lema}[theorem]{Lema}
\newtheorem{definition}[theorem]{Defini\c{c}\~ao}
%\newenvironment{proof}[1][Demonstra\c{c}\~ao]{\emph{#1.} }{\ \hfill$\square$}

\newenvironment{proofidea}{\par\noindent\textit{Justificativa.}}{\hfill$\square$}


\newcommand\floor[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}
\newcommand\toricclass[1]{#1_\circ^\circ}
\newcommand{\toric}[1]{\left[#1\right]^\circ_\circ}
\renewcommand\mod[1]{\!\!\!\!\!\pmod{#1}}

%\usepackage{xparse}% http://ctan.org/pkg/xparse
%\NewDocumentCommand{\ceil}{s O{} m}{%
%  \IfBooleanTF{#1} % starred
%    {\left\lceil#3\right\rceil} % \ceil*[..]{..}
%    {#2\lceil#3#2\rceil} % \ceil[..]{..}
%}%Para função matematica piso/teto

\makelosymbols
\makeloabbreviations

\makeindex  % Se não tiver indice remissivo pode remover

\begin{document}
\title{Estudo de Grafos de Intersecção de Caminhos}
  \foreigntitle{Some Remarks About Intersection Graphs of Paths}
  \author{Tanilson Dias dos}{Santos}
  \advisor{Prof.}{Jayme Luiz}{Szwarcfiter}{Ph.D.}  
  \advisor{Prof.}{Uéverton dos Santos}{Souza}{D.Sc.}
\advisor{Prof.}{Claudson Ferreira}{Bornstein}{Ph.D.}

 \examiner{Prof.}{Jayme Luiz Szwarcfiter, Ph.D.}{Ph.D.}
    \examiner{Prof.}{Uéverton dos Santos Souza, D.Sc.}{D.Sc.}
 \examiner{Prof.}{Claudson Ferreira Bornstein, Ph.D.}{Ph.D.}
 \examiner{Profª.}{Liliana Alcón, D.Sc.}{D.Sc.}
 \examiner{Profª.}{María Pía Mazzoleni, D.Sc.}{D.Sc.}
 \examiner{Profª.}{Márcia Rosana Cerioli, D.Sc.}{D.Sc.}
  
  %\examiner{Prof.}{Nome do Quinto Examinador Sobrenome}{Ph.D.}
  \department{PESC}
  \date{09}{2020}

  \keyword{Edge Path}
  \keyword{Grid Path}
  \keyword{Intersections}
  \keyword{search}

  \maketitle

  \frontmatter
  \dedication{Dedico à minha filha, Ana Flor de Lis, e à minha esposa, Juliana Pontes.
  Dedico também aos meus avós maternos, Teobaldo Ferreira Dias (\textit{in memoriam}) e Lídia Andrade Ferreira (\textit{in memoriam}), e paternos,
  Armando Bento de Oliveira e Josefa Ericino de Oliveira (\textit{in memoriam}).
  }

  \include{Agradecimentos}

  \include{Abstract}

  \include{ForeingAbstract}

  \tableofcontents
  \listoffigures
  %\listoftables
  \printlosymbols
  \printloabbreviations

  \mainmatter
  \include{capI-introducao}
  \include{capII-GrafosdeInterseccao}
  \include{capIII-propriedadeHellyGrafosEPG}
  \include{capIV-ONumeroDeHelly}
  \include{capV-RelacaoEntreClassesB1-EPGEPTeVPT}
  %\include{ResultadosQuantica}
  \include{Conclusao}

  \backmatter

  \bibliographystyle{coppe-plain}
  %\bibliographystyle{plain}

  \bibliography{refs}

 % \appendix
 % \include{Apendice}
  
  \printindex   % Se não tiver indice remissivo pode remover
\end{document}
